梵蒂岡喪權辱「教」助紂為虐

梵蒂岡就任命主教跟中共達成協議。簡而言之，是梵蒂岡背棄天主教道統和大陸的地下信眾，讓中共挑選主教；雖管有認同人選的橡皮圖章，任命主教的制動權從此穩握在無神論者的中共手中。難怪榮休樞機陳日君以此為教廷「創新能力」之「驚人表現」。此舉驚人之處，除了是離經叛道，更是不義。

指示地下主教讓位

主教之設，溯源於耶穌的十二門徒；現今的主教乃教宗任命的牧區最高領導人。中共挑選的主教將向黨核心還是教宗問責，毋須多說。梵蒂岡協議由中共挑選主教，那豈只是駭人聽聞的「創新」而已，直是離經叛道，是所謂「裂教」──分裂信眾了。何以故？

中共掌權後，不承認宗奉梵蒂岡的教會，另起爐灶，成立了所謂「自治、自養、自傳」的「三自愛國教會」，亦即是百分百由中共管控。梵蒂岡制裁「三自教會」，逐其主教出教會。聽命於梵蒂岡的教會自此轉入地下，其主教繼續由教宗經秘密渠道任命。

在協議下，教宗將蓋章認可「三自教會」的主教──據聞大都加入了共產黨、娶妻活兒、享受高幹待遇──與此同時，地下教會的主教則要讓位給新的「三自」主教。果如此，對這麼多年來為中共強權逼迫──拿神父下獄、拆教堂、禁止參與地下彌撒──依舊不離不棄的虔誠信眾，此又情何以堪？

去年，教廷指示汕頭的地下主教莊建堅讓位。86歲的陳日君期期以為不可，跑到梵蒂岡覲見教宗方濟各，以圖勸阻。觀乎事態的發展，他是白跑一趟了。按協議規定，莊建堅、四川的雷正銀及其他五位地下主教都要讓位。陳日君指出，這對中國以至全世界的天主教會都是悲劇，而香港尤然：天曉得甚麼時候中共將像篩選特首那樣，替香港選主教？《基本法》承諾的「港人治港、高度自治」尚且一筆勾銷，何況中共最棹忌的宗教自由？不徹底箝制哪能安心？

為建交背棄信眾

毋庸諱言，梵蒂岡跟中共作此喪權辱「教」買賣，顯是為建交鋪路。背棄信眾從來不義，挑這個時候來出賣他們尤其不合時宜。自去年中共十九大修憲讓習近平權位永續以還，箝制思想意識形態，變本加厲；新近甚至毫無政治色彩的外來影視娛樂節目亦進一步禁絕；對習近平的個人崇拜，直追文革崇毛歪風。此時此刻，竟與斷交近七十年的中共親熱起來，那將給獨裁政權傳達甚麼訊息？

再者，特朗普掀起貿易戰向中共施壓，究其根本，不是為了別的而是要中共改過自新，重拾正軌：經濟上，揚棄國家資本主義走向市場；政治上，遵從與經濟大國身份匹配的普世價值，以法治、自由與和平為治國之本。現今戰況方酣，內外交困的中共陷入捱打，梵蒂岡卻與之親熱，形同施以援手，此又何異於助紂為虐？

教宗為舉世的道德權威，卻不惜與獨裁政權作不義交易，魔鬼的引誘何其厲害！

耶撚今次點解釋